{
  "subject": "民法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-06",
  "subcategories": {
    "1": "総則"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "A",
      "question": "民法の三大原則について説明しなさい。",
      "answer": "①権利能力平等の原則 ②所有権絶対の原則 ③私的自治の原則"
    },
    "2": {
      "rank": "A",
      "question": "私的自治の原則の定義について説明しなさい。",
      "answer": "「自分の思ったようになる」ということをいう。"
    },
    "3": {
      "rank": "A",
      "question": "私的自治の原則のあらわれである契約自由の原則について説明しなさい。",
      "answer": "契約したい人だけが契約をすればよいし、契約の内容も自分で決められるという原則。"
    },
    "4": {
      "rank": "A",
      "question": "私的自治の原則のあらわれである過失責任の原則について説明しなさい。",
      "answer": "自分に落ち度(過失) がある場合にだけ責任を負う原則。他人に影響されないことのあらわれである。"
    },
    "5": {
      "rank": "B",
      "question": "Xは、温泉を経営する会社が他人の土地2坪程をかすめて引湯管を設けているのに目を付け、その土地を買い受けてYに不当に高額な価格での買取りを要求したが拒否された。そこで、XがYに対し引湯管の撤去を請求した。Xの請求は認められるか。",
      "answer": "権利の濫用（【民法1条3項】）に当たり、認められない (大判昭10.10.5)。"
    },
    "6": {
      "rank": "A",
      "question": "権利能力の定義について説明しなさい。",
      "answer": "権利義務の帰属主体たる地位・能力をいう。"
    },
    "7": {
      "rank": "B",
      "question": "「私権の享有は、出生に始まる」（【民法31条】）ところ、「出生」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「出生」とは、母体外に全身が出た時点である(全部露出説)。"
    },
    "8": {
      "rank": "B",
      "question": "胎児の権利能力を例外的に認めるのは、どのような場面であるかについて説明しなさい。",
      "answer": "不法行為に基づく損害賠償請求（【民法721条】）、相続（【民法886条】）、遺贈（【民法965条】）。"
    },
    "9": {
      "rank": "B",
      "question": "例外的に胎児に権利能力を認める場合の理論構成について説明しなさい。",
      "answer": "停止条件説(大判昭7.10.6)=胎児中には権利能力がなく、生きて生まれたときに、その権利能力が懐胎時又は不法行為時にまで遡って発生するという立場。\n解除条件説=胎児中にも、生まれたものとみなされる範囲内において制限的な権利能力があり、生きて生まれなかった場合には遡って権利能力を失うと解する立場。"
    },
    "10": {
      "rank": "A",
      "question": "意思能力の定義について説明しなさい。",
      "answer": "その法律行為をすることの意味を理解する能力をいう。"
    },
    "11": {
      "rank": "A",
      "question": "意思無能力者が行った行為の効力及びそれについて規定した条文番号を指摘しなさい。",
      "answer": "意思無能力者の行為は無効となる（【民法3条の2】）。"
    },
    "12": {
      "rank": "B",
      "question": "3条の2による無効は、取引の相手方から主張することができるか。",
      "answer": "【民法3条の2】は、意思無能力者の保護を目的とするものであるため、相対的無効であると解されている。そのため、取引の相手方から無効を主張することはできない。"
    },
    "13": {
      "rank": "A",
      "question": "行為能力の定義について説明しなさい。",
      "answer": "自らの行為により法律行為の効果を確定的に自己に帰属させる能力をいう。"
    },
    "14": {
      "rank": "B",
      "question": "制限行為能力者の行った取引が取り消された場合、制限行為能力者はいかなる範囲で返還の義務を負うか説明しなさい。",
      "answer": "制限行為能力者は「現に利益を受けている限度」(現存利益)で返還すれば足りる（【民法121条の2第3項】、意思無能力者も同様）。"
    },
    "15": {
      "rank": "A",
      "question": "「制限行為能力者が行為能力者であることを信じさせるため詐術を用いたときは、その行為を取り消すことができない」（【民法21条】）ところ、「詐術」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "制限行為能力者が単独で行為をする場合、制限行為能力者であることを黙秘するのは当然であるため、「詐術」とは、制限行為能力者が相手方に行為能力者たることを信ぜしめるための積極的手段を用いることをいい、黙秘しているだけでは足らず、他の言動と相まって相手方を誤信させる必要がある(最判昭44.2.13)。"
    },
    "16": {
      "rank": "B",
      "question": "法が法人に対し、自然人でないにもかかわらず法人格を付与した(権利義務の主体となり得るとした) 根拠をどう考えるべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "法人は重要な社会の構成要素であり、社会的実在であるため、法人格が存在するのは、当然の帰結である(法人実在説)。"
    },
    "17": {
      "rank": "B",
      "question": "「法人は、法令の規定に従い、定款その他の基本約款で定められた目的の範囲内において、権利を有し、義務を負う」（【民法34条】）ところ、「目的の範囲内」とは、法人の何を制限した規定なのかについて説明しなさい。",
      "answer": "権利能力制限説=法人の権利能力を「目的の範囲」 に制限した規定(最大判昭45.6.24など)。\n代表権制限説=理事の代表権を「目的の範囲」に制限した規定であり、権利能力の範囲には制限がない。\n行為能力制限説=法人の行為能力という概念 (自然人における「行為能力」とは異なる→法律行為をする資格)を認め、行為能力の制限と考える立場。"
    },
    "18": {
      "rank": "B",
      "question": "「法人は、法令の規定に従い、定款その他の基本約款で定められた目的の範囲内において、権利を有し、義務を負う」（【民法34条】）ところ、「目的の範囲」か否かの判断方法について説明しなさい。",
      "answer": "目的を遂行するのに直接又は間接に必要な行為を含み、必要性は、行為の客観的な性質に即し、抽象的に判断すべきである(最大判昭45.6.24)。"
    },
    "19": {
      "rank": "B",
      "question": "「法人は、法令の規定に従い、定款その他の基本約款で定められた目的の範囲内において、権利を有し、義務を負う」（【民法34条】）ところ、「目的の範囲」外の行為の効力について説明しなさい。",
      "answer": "権利能力制限説から=絶対的に無効であって、追認、表見代理の適用はない(ただし、無効を主張することが信義則に反する場合がある)。\n代表権制限説から=無権代理無効であって、追認、表見代理の適用可能性あり。"
    },
    "20": {
      "rank": "B",
      "question": "「一般社団法人は、代表理事その他の代表者がその職務を行うについて第三者に加えた損害を賠償する責任を負う」（【一般社団法人及び一般財団法人に関する法律78条】）ところ、当該条文と【民法34条】との関係について説明しなさい。",
      "answer": "権利能力制限説から=当該条文は特別に法人に不法行為に関する権利能力を認めた規定。\n代表権制限説から=報償責任の観点から、権限外の行為についても代表者の不法行為について法人に責任を負わせた規定。"
    },
    "21": {
      "rank": "B",
      "question": "「一般社団法人は、代表理事その他の代表者がその職務を行うについて第三者に加えた損害を賠償する責任を負う」（【一般社団法人及び一般財団法人に関する法律78条】）ところ、当該条文と法人の不法行為能力との関係について説明しなさい。",
      "answer": "確認説(法人実在説から導きやすい) = 当該条文は法人自身の不法行為を確認し、その要件を定めたもの。\n創設説(法人擬制説から導きやすい) =政策的に法人の不法行為責任を創設したとする見解。"
    },
    "22": {
      "rank": "B",
      "question": "「一般社団法人は、代表理事その他の代表者がその職務を行うについて第三者に加えた損害を賠償する責任を負う」（【一般社団法人及び一般財団法人に関する法律78条】）ところ、当該条文と「代表理事その他の代表者」個人の責任との関係について説明しなさい。",
      "answer": "確認説から=法人の不法行為は法人自身の行為であるが、代表者個人の不法行為責任としての側面もある。\n創設説から=法人の不法行為責任の法的性質は代位責任であるため、代表者自身が責任を負うのは当然。]"
    },
    "23": {
      "rank": "B",
      "question": "「一般社団法人は、代表理事その他の代表者がその職務を行うについて第三者に加えた損害を賠償する責任を負う」（【一般社団法人及び一般財団法人に関する法律78条】）ところ、「職務を行うについて」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "代表者の職務内容は外部から容易に知り得ないため、相手方保護の必要があることから、行為の外形上職務行為自体と認められるもの、及び社会通念上これと関連するものも含むが、相手方が当該業務が職務に属さないことについて悪意又は重過失である場合を除く (外形標準説)(大判大7.3.27,最判昭41.6.21)。"
    },
    "24": {
      "rank": "B",
      "question": "【一般社団法人及び一般財団法人に関する法律77条5項】は法令による代表権の制限には適用されないと解されるところ、甲法人の理事乙が法令の規定に違反してA社と取引を行った事例において、【一般社団法人及び一般財団法人に関する法律78条】と【民法110条】の適用関係について説明しなさい。",
      "answer": "取引はなるべく有効にしたほうが望ましいため【民法110条】が優先的に適用される(【民法110条】優先適用説)。"
    },
    "25": {
      "rank": "B",
      "question": "甲法人の理事乙が定款の規定に違反してA社と取引を行ったところ、A社は、定款の規定について善意であった事例において、【一般社団法人及び一般財団法人に関する法律77条5項】と【民法110条】の適用関係について説明しなさい。",
      "answer": "【一般社団法人及び一般財団法人に関する法律77条5項】は、【民法110条】の特別規定であるから、【一般社団法人及び一般財団法人に関する法律77条5項】の適用によって善意の第三者は保護される。"
    },
    "26": {
      "rank": "B",
      "question": "上記事例と異なり、A社は、定款の規定には悪意だが、内部的制限は解除されていると信じていた事例において、【一般社団法人及び一般財団法人に関する法律77条5項】と【民法110条】の適用関係について説明しなさい。",
      "answer": "定款の規定について悪意である以上、【一般社団法人及び一般財団法人に関する法律77条5項】の適用はない。しかし、内部的制限が解除されている(必要な手続が履践されている) と信じている場合には、その者を保護する必要がある。そこで、【民法110条】が類推適用される。"
    },
    "27": {
      "rank": "A",
      "question": "権利能力なき社団 (団体であって、その実体が社団であるにもかかわらず法人格を持たないもの)の成立要件について説明しなさい。",
      "answer": "①団体としての組織を備え、\n②多数決の原則が行われ、\n③構成員の変更にもかかわらず団体そのものが存続し、\n④その組織において代表の方法、総会の運営、財産の管理その他団体としての主要な点が確定していることが必要である(最判昭39.10.15)。"
    },
    "28": {
      "rank": "B",
      "question": "権利能力なき社団(団体であって、その実体が社団であるにもかかわらず法人格を持たないもの)における財産権の帰属の態様について説明しなさい。",
      "answer": "社団の構成員に総有的に帰属する(最判昭48.10.9)。"
    },
    "29": {
      "rank": "B",
      "question": "権利能力なき社団 (団体であって、その実体が社団であるにもかかわらず法人格を持たないもの)における債務と責任の帰属について説明しなさい。",
      "answer": "社団財産のみが債務の引当てとなり、構成員は責任を負わない(最判昭48.10.9)。"
    },
    "30": {
      "rank": "A",
      "question": "従物の意義について説明しなさい。",
      "answer": "独立の物でありながら、客観的・経済的には他の物 (主物) に従属してその効用を助ける物（【民法87条1項】）。"
    },
    "31": {
      "rank": "A",
      "question": "従物（【民法87条1項】）の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①継続的に主物の効用を助けること、\n②主物に付属すると認められる程度の場所的関係にあること、\n③主物と同一の所有者に属すること、\n④独立性を有することである。"
    },
    "32": {
      "rank": "A",
      "question": "「従物は、主物の処分に従う」（【民法87条2項】）とされることの趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "①従物は主物の処分に従うというのが、当事者の合理的意思であるし(当事者の合理的意思)、\n②従物が主物の効用を助けるという点で、従物は主物の処分に従うとした方が、社会経済上利益であるため(社会経済上の利益)。"
    },
    "33": {
      "rank": "B",
      "question": "BがAから賃借している土地の上に自ら建物を有していたが、これをCに売却した事例において、土地の賃借権はCに移転するかについて説明しなさい。",
      "answer": "【民法87条2項】の趣旨 (①当事者の合理的意思と②社会経済上の利益) が当てはまるため、賃借権は【民法87条2項】類推適用によりCに移転する (最判昭47.3.9)。"
    },
    "34": {
      "rank": "A",
      "question": "賭博資金に充てるために借金をした事例のように、契約内容自体に不法(公序良俗（【民法90条】）違反)はなく、動機に不法がある場合、契約を無効とすべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "動機は外部から知り得ない。また、契約内容自体は適法である。したがって、原則として、公序良俗違反はない。しかし、不法な動機が相手方に表示された場合は相手方を保護すべき理由がない。したがって、不法な動機が相手方に表示され、契約内容となった場合、例外的に、当該法律行為を無効とすべきである(大判大9.5.28,大判昭13.3.30参照)。"
    },
    "35": {
      "rank": "A",
      "question": "心裡留保の意義について説明しなさい。",
      "answer": "表意者が表示行為に対応する真意のないことを知りながらする、単独の意思表示。"
    },
    "36": {
      "rank": "A",
      "question": "心裡留保の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①真意ではないこと (表示に対応する効果意思が存在しないこと)。\n②表意者が①のことを知っていること。"
    },
    "37": {
      "rank": "A",
      "question": "心裡留保の効果について説明しなさい。",
      "answer": "原則：有効（【民法93条1項】本文）\n例外：相手方が行為の当時、その意思表示が表意者の真意でないことを知っていて、悪意又は有過失のときは無効（【民法93条1項】ただし書）"
    },
    "38": {
      "rank": "A",
      "question": "心裡留保であっても、「相手方がその意思表示が表意者の真意ではないことを知り、又は知ることができたときは、その意思表示は、無効とする」（【民法93条1項】ただし書）とされるものの、「善意の第三者に対抗することができない」（【民法93条2項】）とされることの趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "表意者には真意に基づかない意思表示をしたという点に責められるべき事情があるため、一定の要件のもとで心裡留保による意思表示を信頼した第三者を保護しようとするもの。"
    },
    "39": {
      "rank": "A",
      "question": "通謀虚偽表示による無効（【民法94条1項】）が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "①表示に対応する効果意思が存在しないこと、\n②表意者が①のことを知っていること、\n③真意と異なる表示をすることについて相手方と通謀することである。"
    },
    "40": {
      "rank": "A",
      "question": "通謀虚偽表示の効果について説明しなさい。",
      "answer": "原則：無効（【民法94条1項】）\n例外：善意の第三者に対しては、その意思表示の無効を対抗することができない（【民法94条2項】）"
    },
    "41": {
      "rank": "A",
      "question": "通謀虚偽表示による「意思表示の無効は、善意の第三者に対抗することができない」（【民法94条2項】）ことの趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "表示行為の外形を信頼した第三者の利益保護 (取引の安全)にある。"
    },
    "42": {
      "rank": "A",
      "question": "通謀虚偽表示による「意思表示の無効は、善意の第三者に対抗することができない」（【民法94条2項】）ところ、「第三者」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "①当事者及び包括承継人以外の者で、\n②虚偽表示による法律行為の存在を前提として、\n③新たに、\n④独立の法的利害関係を有するに至った者をいう。"
    },
    "43": {
      "rank": "A",
      "question": "通謀虚偽表示による「意思表示の無効は、善意の第三者に対抗することができない」（【民法94条2項】）ところ、「第三者」に転得者は含まれるかについて説明しなさい。",
      "answer": "転得者も行為の外形を信頼することはあり得るため、「第三者」に含まれる(最判昭45.7.24)。"
    },
    "44": {
      "rank": "A",
      "question": "通謀虚偽表示による「意思表示の無効は、善意の第三者に対抗することができない」（【民法94条2項】）ところ、善意者が介在した後の悪意の転得者の取扱いについて説明しなさい。",
      "answer": "①善意者を債務不履行責任（【民法415条】）から逃れさせる必要があるし、②法律関係の早期安定の要請があるため、悪意の転得者は善意者の地位を承継する(大判昭6.10.24)。\nただし、悪意者が作為的に善意者を介在させた場合には保護されないと解するのが一般的である。"
    },
    "45": {
      "rank": "A",
      "question": "通謀虚偽表示による「意思表示の無効は、善意の第三者に対抗することができない」（【民法94条2項】）ところ、「善意」につき無過失であることを要するかについて説明しなさい。",
      "answer": "①条文上、無過失は要求されていないこと、②虚偽表示をした本人と第三者の利益衡量から、無過失であることは要しない (大判昭12.8.10)。"
    },
    "46": {
      "rank": "A",
      "question": "通謀虚偽表示による「意思表示の無効は、善意の第三者に対抗することができない」（【民法94条2項】）ところ、「第三者」は登記を備える必要があるかについて説明しなさい。",
      "answer": "①本人と第三者は前主後主の関係に立つこと、②本人と第三者の利益衡量から「第三者」は登記を備える必要はない(大判昭10.5.31,最判昭44.5.27)。"
    },
    "47": {
      "rank": "B",
      "question": "AがBに土地を仮装譲渡した後、Bは善意のCに同土地を転売した。一方、AはBC間の売買の後Dに土地を譲渡した。なお、登記はBの下にある。この事例におけるCとDの優劣関係について説明しなさい。",
      "answer": "判例(最判昭42.10.31)=対抗問題と捉える(先に登記を備えた方が優先する)。\nA→C, A→Dの二重譲渡が行われたのと類似の法律関係である。\n学説=Cが優先する。\nDはBに対抗できない立場にあり、Bの地位をCが承継すると考える。"
    },
    "48": {
      "rank": "B",
      "question": "AB間の虚偽表示によってB所有のような外観を有している土地を、BがC及びDに二重に譲渡した事例におけるCDの優劣関係について説明しなさい。",
      "answer": "対抗問題（【民法177条】）と捉え先に登記を備えた方が優先する。"
    },
    "49": {
      "rank": "A",
      "question": "権利外観法理の定義について説明しなさい。",
      "answer": "虚偽の外観作出について責められるべき事情がある者に外形通りの責任を負わせることによって、これを信じて取引をした者の保護を図る理論をいう。"
    },
    "50": {
      "rank": "A",
      "question": "Aが強制執行逃れのために土地の登記名義をBの下に移していたところ、Bが勝手にCに譲渡した事例におけるCを保護するための法律構成について説明しなさい。",
      "answer": "【民法94条2項】類推適用(最判昭41.3.18等)。\n【民法94条2項】の趣旨(権利外観法理)が妥当する。"
    },
    "51": {
      "rank": "A",
      "question": "【民法94条2項】類推適用の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①虚偽の外観の存在、\n②真の権利者の帰責性、\n③外観への信頼があることが必要であると解する。"
    },
    "52": {
      "rank": "B",
      "question": "権利者Aが、Bの承諾を得ずに不実の登記を作出したところ、Bが勝手にCに処分した事例において、【民法94条2項】類推適用の要件のうち、③外観への信頼について、無過失まで要するかについて説明しなさい。",
      "answer": "【民法94条】直接適用の場面と同視できるほど本人の帰責性が大きいため、無過失まで要しない(意思外形対応型 本人が積極的に関与するケース)。"
    },
    "53": {
      "rank": "B",
      "question": "Bは、権利者Aの不動産の登記を勝手にB名義にした上、Cに譲渡し登記を移転していたが、Aは、Bが勝手に登記名義を移したことを知りながら、長期間登記を抹消せずに放置していた事例において、【民法94条2項】類推適用の要件のうち、③外観への信頼について、無過失まで要するかについて説明しなさい。",
      "answer": "【民法94条】直接適用の場面と同視できるほど本人の帰責性が大きいため、無過失まで要しない(意思外形対応型 本人が承認したケース)。"
    },
    "54": {
      "rank": "B",
      "question": "真実の権利者Aの意思に基づいて第一の外形(仮登記)が作られた後、名義人Bの行為により第二の外形(本登記)が作られ、その外形に基づいてBがCに処分したが、第二の外観を作出することについてはAの承諾がない事例【民法94条2項】類推適用の要件のうち、③外観への信頼について、無過失まで要するかについて説明しなさい。",
      "answer": "【民法94条2項】直接適用の場面と同視できるほど本人の帰責性が大きくないため、【民法94条2項】、【民法110条】の法意により無過失まで要求する(最判昭43.10.17)(意思外形非対応型)。"
    },
    "55": {
      "rank": "B",
      "question": "権利者Aが自ら外観を作出したり、第三者が作出した外観を承認する意思を有していたり、といった事情はなかったものの、①AがBに対して登記済証、印鑑登録証明書を交付し、そして、②Bに言われるがままにAからBへ本件不動産を売り渡す旨の売買契約書に署名押印を行い、さらに、③Bへ実印を渡し、BがAの面前で本件不動産の登記申請書に押印するのを漫然と見ていた、といった事情がある事例において、【民法94条2項】類推適用の要件のうち、③外観への信頼について、無過失まで要するかについて説明しなさい。",
      "answer": "【民法94条2項】直接適用の場面と同視できるほど本人の帰責性が大きくないため、【民法94条2項】、【民法110条】の類推適用により、無過失まで要求する(最判平18.2.23)。"
    },
    "56": {
      "rank": "A",
      "question": "錯誤取消し（【民法95条1項】柱書）が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "① 「錯誤」があること、\n②「意思表示」が「錯誤に基づくものであって、･･････法律行為の目的及び取引上の社会通念に照らして重要」であること（【民法95条1項】柱書）、\n③ 「錯誤が表意者の重大な過失によるもの」でないこと（【民法95条3項】）。ただし、「相手方が表意者に錯誤があることを知り、又は重大な過失によって知らなかったとき」（【民法95条2項1号】）、「相手方が表意者と同一の錯誤に陥っていたとき」（【民法95条2項2号】、共通錯誤）を除く。"
    },
    "57": {
      "rank": "B",
      "question": "錯誤取消し（【民法95条1項】柱書）が抗弁として主張された場合の要件事実(これに対する再抗弁等を含む)について説明しなさい。",
      "answer": "当該意思表示に錯誤があること、錯誤が重要であることが抗弁となり、重過失が再抗弁となる。これに対して、相手方の悪意又は重過失、共通錯誤であることが再々抗弁となる。"
    },
    "58": {
      "rank": "A",
      "question": "「詐欺」（【民法96条1項】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "人を欺罔して錯誤に陥らせる行為をいう。"
    },
    "59": {
      "rank": "A",
      "question": "「強迫」（【民法96条1項】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "他人に畏怖を与え、かつその畏怖によって意思を決定、表示させようとして害悪を告知する等の行為をいう。"
    },
    "60": {
      "rank": "A",
      "question": "詐欺取消し、強迫取消し（【民法96条1項】）が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "①故意(錯誤に陥らせる、畏怖させる+意思表示をさせる)、\n②詐欺行為、強迫行為があること、\n③違法性、\n④詐欺行為、強迫行為によって相手方が錯誤に陥り (畏怖し)、意思表示をしたことである。"
    },
    "61": {
      "rank": "A",
      "question": "詐欺取消しは、「善意でかつ過失がない第三者に対抗することができない」（【民法96条3項】）とされる趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "取消しの遡及効（【民法121条】）を制限することによって、これによって特に害される第三者を保護しようとするものである。"
    },
    "62": {
      "rank": "A",
      "question": "詐欺取消しは、「善意でかつ過失がない第三者に対抗することができない」（【民法96条3項】）ところ、「第三者」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "①当事者及び包括承継人以外の者で、\n②詐欺による法律行為に基づいて取得された権利について、\n③新たに、\n④独立の法律上の利害関係に入った者。すなわち、取消し前の第三者をいう。"
    },
    "63": {
      "rank": "B",
      "question": "詐欺取消し後の第三者との関係の法律構成について説明しなさい。",
      "answer": "判例(大判昭17.9.30)=対抗問題（【民法177条】）として処理。\n①取消しの遡及効は法的な擬制にすぎないため、取消しによって復帰的物権変動が観念でき、相手方を中心とした二重譲渡類似の関係にある。\n②取消し後は可及的速やかに登記を戻すべき。\n学説=【民法94条2項】類推適用で処理。\n①判例の立場では悪意者も登記を備えれば保護されてしまう。\n②無権利者から権利を譲り受けたケースである。"
    },
    "64": {
      "rank": "B",
      "question": "詐欺取消しは、「善意でかつ過失がない第三者に対抗することができない」（【民法96条3項】）ところ、「第三者」は登記を備える必要があるかについて説明しなさい。",
      "answer": "不要説(判例?最判昭49.9.26)=登記を備える必要はない。\n取消権者と第三者は前主後主の関係にある。\n必要説=権利保護要件としての登記を要求すべき。"
    },
    "65": {
      "rank": "A",
      "question": "有権代理の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①有効な法律行為の存在、\n②代理権の存在(かつ代理権の範囲内の行為) （【民法99条1項】）、\n③顕名（【民法99条1項】）である。"
    },
    "66": {
      "rank": "B",
      "question": "有権代理の要件事実について説明しなさい。",
      "answer": "①代理人・相手方間の契約締結(法律行為)、\n②代理人の顕名、\n③本人の代理人に対する先立つ代理権授与が必要である。"
    },
    "67": {
      "rank": "A",
      "question": "代理における法律関係の主体は誰かについて説明しなさい。",
      "answer": "代理人である(代理人行為説)。\n①「代理人が･･････した意思表示は」（【民法99条1項】）と意思表示の瑕疵「･･････の事実の有無は、代理人について決する」（【民法101条2項】）の文言。\n②法律行為の主体が本人である(本人行為説) とすると、法定代理の説明がつかない。\n③法律行為の主体が本人である(本人行為説) とすると、使者と代理の区別が不明。"
    },
    "68": {
      "rank": "A",
      "question": "代理人が法律行為を行っているにもかかわらず、その効果が本人に帰属することの根拠について説明しなさい。",
      "answer": "代理権本質説=代理権の授与行為に他人効の根拠があるとする。\n代理制度が私的自治の拡張機能を有する。\n顕名本質説=代理の他人効の根拠を代理人の代理意思とその表示に求める。"
    },
    "69": {
      "rank": "B",
      "question": "本人Aが、Cに保証契約をする意思を伝えるよう使者 (本人の決定した効果意思を相手方に表示し (表示機関), 又は完成した意思表示を伝達する者 (伝達機関)) Bに命じたが、Bは、消費貸借契約を締結してきた。この事例において、意思と表示の間に不一致があるから、ない限り錯誤取消しの主張が可能（【民法95条】）ではあるが、相手方保護の法律構成について説明しなさい。",
      "answer": "【民法110条】類推適用。\nBが代理人である場合との均衡 (Bが代理人であれば、【民法110条】の適用がある)。"
    },
    "70": {
      "rank": "A",
      "question": "代理権授与行為に独自性が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "独自性肯定説\n①委任契約等があって、代理権の授与がない場合もあり得る。\n②委任契約等はあくまで本人代理人間の契約関係であり、授権行為は代理人が相手方と行った契約の効果を本人に帰属させる根拠を与えるものであるから、両者は性質が異なる。\n独自性否定説(事務処理契約説)\n当事者の合理的意思解釈。"
    },
    "71": {
      "rank": "A",
      "question": "独自性の認められる代理権授与行為の法的性質について説明しなさい。",
      "answer": "単独行為説=本人による単独行為より発生する(この立場からは、事務処理契約と授権行為は無因であるとされるのが一般)。\n代理人には何の不利益もない。\n無名契約説=民法に定めのない (典型契約ではない) 無名契約と解すべき(事務処理契約と授権行為は有因であるとされる)。\n当事者双方の合意によって代理権の授与が行われるべき。"
    },
    "72": {
      "rank": "B",
      "question": "本人Aは未成年者であることを理由に事務処理契約(又は代理権授与行為)を取り消した。上記事例において、無名契約説を前提とする場合、事務処理契約を取り消した場合は代理権授与行為も消滅し、代理権も消滅する。また、代理権授与行為を取り消した場合は、当然代理権は消滅する。では、相手方の保護をどのように考えるべきか説明しなさい。",
      "answer": "【民法112条1項】本文は代理権が遡及的に消滅した場合でも適用されるべきであるため、同項本文を類推適用して相手方の保護を図る。"
    },
    "73": {
      "rank": "B",
      "question": "代理人Bは未成年者であることを理由に事務処理契約(又は代理権授与行為)を取り消した。上記事例における代理行為の効力について説明しなさい。",
      "answer": "単独行為説から\n①事務処理契約を取り消した場合は、影響なし。\n②代理権授与行為を取り消した場合→代理権授与行為の取消しは不可能。\n(①について) 事務処理契約と代理権授与行為は無因である。\n(②について) 単独行為である。\n無名契約説から(事務処理契約説からも、代理行為が遡って無効となる)\n①事務処理契約を取り消した場合、有因であることから代理行為も遡って無効となる。\n②代理権授与行為を取り消した場合、代理行為は遡って無効となる。\nもっとも、遡及効を否定し、将来効と構成するべき (代理人Bが行った代理行為の効力は有効に存続する)。\n遡及効を貫くと、相手方が害される。一方、将来効としても代理人に不利益はない。"
    },
    "74": {
      "rank": "B",
      "question": "直接本人名による顕名の効力について説明しなさい。",
      "answer": "代理権本質説(代理の他人効の本質は本人の意思にある)からすれば、顕名は効果の帰属先を明らかにする意味しかない(相手方の保護のための要件)ため、直接本人名による顕名も有効である (大判大4.10.30,大判大9.4.27など)。"
    },
    "75": {
      "rank": "B",
      "question": "相手方Cが代理人Bを詐欺したところ、本人Aが代理人Bの錯誤につき悪意の場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "通説=原則として、意思表示の瑕疵の有無は、代理人について判断する（【民法101条1項】）が、本人が代理人をコントロールする可能性がある場合には、【民法101条3項】の拡張適用を認めるため、Aは詐欺取消しを主張できない。\n①代理人が詐欺されている以上、本人は詐欺取消しを主張できることになるが、詐欺の事実を知っている本人を保護する必要はない。\n②本人は詐欺の事実を知っている以上、代理人をコントロールし得る立場にある。"
    },
    "76": {
      "rank": "B",
      "question": "代理人Bが相手方Cを詐欺した場合(その結果、相手方が代理人に対して意思表示をした場合) の処理について説明しなさい。",
      "answer": "相手方は【民法96条1項】により取り消し得る。→第三者の詐欺（【民法96条2項】）ではない。\n①相手方は、代理人に対して意思表示をするのであり、代理人は、「第三者」とはいえない。\n②代理行為の結果成立する法律行為は本人のものであり、本人がその当事者である。"
    },
    "77": {
      "rank": "B",
      "question": "相手方Cが本人Aを詐欺した場合(その結果、本人が代理権を代理人に与えた場合)の処理について説明しなさい。",
      "answer": "第三者の詐欺ではない(本人は無制限に取り消せる)。\n①代理人は代理権を取り消されても不都合はない。\n②本人保護の必要性。"
    },
    "78": {
      "rank": "B",
      "question": "本人Aが相手方Cを詐欺した場合(その結果、相手方が代理人に対して法律行為をした場合)の処理について説明しなさい。",
      "answer": "第三者の詐欺ではない(相手方は無制限に取り消せる)。\n①代理人保護の必要性はない。\n②相手方保護の必要性。\n③本人は法律行為の効果帰属先であって、「第三者」とはいえない。"
    },
    "79": {
      "rank": "B",
      "question": "本人Aが代理人Bを詐欺した場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "①事務処理契約を取り消した場合、有因であることから代理行為も遡って無効となる。\n②代理権授与行為を取り消した場合、代理行為は遡って無効となる。もっとも、遡及効を否定し、将来効と構成する。つまり、代理人Bが行った代理行為の効力は有効に存続する(無名契約説より)。\n【民法112条】類推適用。"
    },
    "80": {
      "rank": "B",
      "question": "代理人Bが本人Aを詐欺した場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "【民法112条】は代理権が遡及的に消滅した場合でも適用されるべきである。"
    },
    "81": {
      "rank": "A",
      "question": "代理権の濫用の意義と効果について説明しなさい。",
      "answer": "意義：代理人が自己又は第三者の利益を図る目的で代理権の範囲内の行為をすること。\n効果： 原則として、代理行為の効果が本人に帰属するが、「代理人が自己又は第三者の利益を図る目的」について相手方が悪意又は有過失の場合には、無権代理とみなされる（【民法107条】）。"
    },
    "82": {
      "rank": "B",
      "question": "本人Aの代理人Bが相手方Cとの間で代理行為をしたものの、それは代理権の濫用であった。上記事例において、Cから権利を取得した転得者Dの保護を図る法律構成について説明しなさい。",
      "answer": "【民法94条2項】類推適用又は即時取得（【民法192条】）による。"
    },
    "83": {
      "rank": "A",
      "question": "無権代理人の責任が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "①代理権がないこと、本人の追認がないこと（【民法117条1項】）、\n②無権代理人が行為能力者であること（【民法117条3項】）、\n③相手方の善意無過失（【民法117条2項1号】）。\nただし、無権代理人が無権代理の事実について悪意の場合には、相手方に過失があっても無権代理人の責任を否定されない（【民法117条2項2号】ただし書）。"
    },
    "84": {
      "rank": "A",
      "question": "無権代理人の責任が認められるための要件のうち、「過失」の程度について説明しなさい。",
      "answer": "【民法117条2項2号】本文の「過失」には、軽過失も含む。\n①条文上、特に限定がない。\n②表見代理と無権代理人の責任は選択的である。「重過失」に限定する必要なし。"
    },
    "85": {
      "rank": "B",
      "question": "無権代理人の責任の要件事実(これに対する抗弁等を含む)について説明しなさい。",
      "answer": "請求原因として、原告(相手方)と被告(無権代理人)の間の契約締結、顕名(損害賠償の場合は、損害の発生及び額)が必要である。抗弁として、無権代理人が、代理権の発生原因事実又は追認、相手方の悪意・有過失、無権代理人が制限行為能力者であったことの立証責任を負担する。有過失の抗弁に対しては、代理権の不存在についての無権代理人の悪意が再抗弁となる。"
    },
    "86": {
      "rank": "A",
      "question": "表見代理と無権代理の関係について説明しなさい。",
      "answer": "選択説(最判昭62.7.7)=表見代理の主張は抗弁とはならない。\n①表見代理を優先して適用すべきとすると、無権代理人が責任逃れのために表見代理の成立を主張することが考えられる。\n②表見代理の立証は一般には容易でない。"
    },
    "87": {
      "rank": "A",
      "question": "本人と無権代理人の地位が同一人に帰属したことによって、その地位はどのような関係に立つのか。",
      "answer": "地位併存説(通説) =本人の地位と無権代理人の地位は併存する。\n①相続という事情で偶然に相手方が利する結果は妥当でない。\n②本人が無権代理人を相続した場合、当然に追認したこととなるのは不当。"
    },
    "88": {
      "rank": "B",
      "question": "父Aの土地を、息子Bが勝手にAの代理人としてCに売却した後、Aが死亡しBが相続した。この場合、無権代理人Bは、本人の地位で追認を拒絶できるかについて説明しなさい。",
      "answer": "当然に追認したことになるわけではないが、信義則（【民法1条2項】）に反するため、本人の地位をもって追認拒絶できない(併存説から)。"
    },
    "89": {
      "rank": "B",
      "question": "上記事例において、本人が追認拒絶してから死亡した場合、無権代理人Bは追認拒絶をすることができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "無権代理人であっても追認拒絶が可能となる(最判平10.7.17)。\n・追認拒絶によって法律関係が確定し、相続人はその地位を承継する。"
    },
    "90": {
      "rank": "B",
      "question": "父Aの土地を、息子Bが勝手にAの代理人としてCに売却した後、Bが死亡しAが相続した。この場合、本人Aは追認拒絶できるかについて説明しなさい。",
      "answer": "本人の地位をもって追認拒絶をすることができるが(最判昭37.4.20)、相手方が善意・無過失である限り無権代理人の責任は負う。"
    },
    "91": {
      "rank": "B",
      "question": "上記事例において、本人Aが無権代理の責任を追及された場合、Aは履行の責任を負うかについて説明しなさい。",
      "answer": "履行の責任は負わない (損害賠償責任のみ負う)。\n追認拒絶ができるとした意味を失わせるべきではない。"
    },
    "92": {
      "rank": "B",
      "question": "父Aの土地を息子Bが勝手にAの代理人としてCに売却した後、Aが死亡しBDが共同相続した。上記事例の処理について説明しなさい。",
      "answer": "共同相続人全員が共同して追認しない限り、無権代理人たる相続人の相続分について当然に追認したことにはならない (最判平5.1.21)。"
    },
    "93": {
      "rank": "B",
      "question": "Aの息子Bが、代理権がないのにAの代理人としてA所有の土地を売却した。その後Bが死亡したため、AとAの妻Cが相続したが、更にAも死亡したため、CがAを単独相続した。上記事例の処理について説明しなさい。",
      "answer": "無権代理人が本人を相続した場合と同様に処理する(最判昭63.3.1)。\n相続の効果は包括承継（【民法896条】本文）であるところ、相続人が無権代理人と本人の地位を順次相続していることに着目すれば、無権代理人が本人を相続した場合と同視できる。"
    },
    "94": {
      "rank": "B",
      "question": "Aの息子Bが、代理権がないのにAの代理人としてA所有の土地を売却した。その後Aが死亡したため、BとAの妻Cが相続したが、更にBも死亡したため、CがBを単独相続した。上記事例の処理について説明しなさい。",
      "answer": "本人が無権代理人を相続した場合と同様に処理する。\n相続の効果は包括承継（【民法896条】本文）であるところ、相続人が本人と無権代理人の地位を順次相続していることに着目すれば、本人が無権代理人を相続した場合と同視できる。"
    },
    "95": {
      "rank": "B",
      "question": "Xは、精神障害のあるYの身の回りの世話をしていた者であるが、その後Yが家庭裁判所より後見開始の審判を受けた際、後見人に就任した。Xは後見人に就任する以前、権限なくYを代理して、Y所有の甲建物をZに売却していた。上記事例における代理行為の処理について説明しなさい。",
      "answer": "後見人に就任した者が直接の当事者ではなかった事案について(最判平6.9.13)=その時点における被後見人の置かれた諸般の状況を考慮した上、被後見人の利益に合致するよう適切な裁量を行使してすることが要請される。\n①追認拒絶が許されないとすることで不利益を被るのは、無権代理人(後見人)ではなく被後見人である。\n②後見人は、被後見人との関係においては、専らその利益のために善良な管理者の注意をもって代理権を行使する義務を負う（【民法869条】、【民法644条】）。\n③後見人において取引の安全等相手方の利益にも相応の配慮を払うべきことは当然。"
    },
    "96": {
      "rank": "A",
      "question": "民法が規定する表見代理の種類について説明しなさい。",
      "answer": "代理権授与表示による表見代理（【民法109条1項】）、権限外の行為の表見代理（【民法110条】）、代理権消滅後の表見代理（【民法112条1項】）。"
    },
    "97": {
      "rank": "A",
      "question": "表見代理の意義について説明しなさい。",
      "answer": "本来は無権代理行為であるものにつき、無権代理人を真実の代理人であると誤信して取引した場合には、当該無権代理行為を有権代理と同様に本人に対して効力を生じさせる制度。"
    },
    "98": {
      "rank": "A",
      "question": "表見代理が成立する場合の効果について説明しなさい。",
      "answer": "本人に効果帰属する(有権代理と同様の結果)。"
    },
    "99": {
      "rank": "B",
      "question": "表見代理における「第三者」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「第三者」とは直接の相手方に限られる。\n転得者が代理人の権限を信頼することはあり得ない。"
    },
    "100": {
      "rank": "A",
      "question": "代理権授与表示による表見代理が成立するための要件を説明しなさい。",
      "answer": "① 「他人に代理権を与えた旨を表示」したこと、\n②代理権を授与された旨表示された人が、表示を受けた相手方と、表示された「代理権の範囲内」で代理行為をしたこと、\n③代理権が与えられていないことについて相手方が善意無過失であること（【民法109条1項】ただし書）である。"
    },
    "101": {
      "rank": "B",
      "question": "白紙委任状が用いられた場合の代理関係の処理について説明しなさい。",
      "answer": "1 転々流通型(正当な取得者であれば誰が代理してもよいという趣旨で複数人に次々と移転されることを想定して交付される場合)\n(1) 代理権の範囲内で代理行為が行われた場合有権代理となる。\n(2) 委任事項の範囲を超えて行為が行われた場合【民法109条】における授権表示が認められる。\n2 非転々流通型(特定の者に代理権が授与され、その者に代理に際して利用させるために交付される場合)\n(1) 直接の受領者が当該白紙委任状を補充して代理行為をした場合(直接型)\n【民法109条】における授権表示が認められる。\n(2) 白紙委任状の転得者による場合(間接型)\n非委任事項濫用型の場合には授権表示が認められ、委任事項濫用型の場合には、授権表示は認められない。"
    },
    "102": {
      "rank": "B",
      "question": "代理権授与表示による表見代理（【民法109条1項】）の要件事実について説明しなさい。",
      "answer": "請求原因として、①代理行為の存在、②顕名、③①に先立ち、本人が相手方に対し、代理権を授与した旨を表示したことが必要であり、悪意有過失は抗弁に回る。"
    },
    "103": {
      "rank": "A",
      "question": "権限外の行為の表見代理（【民法110条】）が成立するための要件について説明しなさい。",
      "answer": "①代理人に基本代理権 (「その権限」)があること、\n②代理人が「その権限外の行為」をしたこと、\n③「第三者」が代理権の存在について信じ (善意)、そう信じるにつき「正当な理由」があることである。"
    },
    "104": {
      "rank": "B",
      "question": "BがA所有の不動産をAの名でCに売り渡したような場合、【民法110条】の類推適用は認められるか。",
      "answer": "相手方がその行為を本人自身の行為であると信じたことについて正当な理由があれば、【民法110条】の類推適用がある(最判昭44.12.19)。"
    },
    "105": {
      "rank": "B",
      "question": "権限外の行為の表見代理（【民法110条】）が成立するための要件のうち、基本代理権との関係で、印鑑証明書下付申請の代理権や登記手続の代理権のような公法上の代理権は基本代理権となり得るかについて説明しなさい。",
      "answer": "原則としては基本代理権にならないが、公法上の行為が特定の私法取引の一環としてなされるものであるときは基本代理権になる(最判昭46.6.3)。\n①公法上の代理権は、私法取引の安全とは関わりがなく、原則として基本代理権足り得ない(最判昭39.4.2)。\n②公法上の行為であっても、特定の私法上の取引行為の一環としてされるものであるときは、外観に対する第三者の信頼を保護する必要がある。"
    },
    "106": {
      "rank": "B",
      "question": "権限外の行為の表見代理（【民法110条】）が成立するための要件のうち、基本代理権との関係で、金融商品の投資勧誘をする権限のような事実行為の代行権限は基本代理権となり得るかについて説明しなさい。",
      "answer": "否定説(最判昭34.7.24,最判昭35.2.19)\n代理は法律行為に関する制度であるため、基本権限も法律行為に関する代理権でなければならない。"
    },
    "107": {
      "rank": "A",
      "question": "権限外の行為の表見代理（【民法110条】）が成立するための要件のうち、「正当な理由」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "善意無過失説(最判昭35.12.27,最判昭44.6.24)\n総合考慮説=本人を保護するべき事情と相手方を保護するべき事情の一切を総合的に判断して、本人を保護するべきか、相手方を保護するべきかを決すべきである。"
    },
    "108": {
      "rank": "B",
      "question": "「夫婦の一方が日常の家事に関して第三者と法律行為をしたときは、他の一方は、これによって生じた債務について、連帯してその責任を負う」（【民法761条】本文）ところ、「日常の家事に関」する法律行為の意義について説明しなさい。",
      "answer": "夫婦が共同生活を営む上において通常必要な法律行為をいい、当該夫婦の社会的地位、職業、資産、収入等により個別具体的に決すべきだが、夫婦の内部的事情やその行為の個別的な目的のみを重視せず、法律行為の種類、性質から客観的に判断する。"
    },
    "109": {
      "rank": "B",
      "question": "権限外の行為の表見代理（【民法110条】）が成立するための要件のうち、基本代理権との関係で、日常家事代理権（【民法761条】）のような法定代理権は、基本代理権となり得るかについて説明しなさい。",
      "answer": "肯定説(最判昭44.12.18)\n①条文上限定がない。\n②相手方保護の必要性。"
    },
    "110": {
      "rank": "B",
      "question": "権限外の行為の表見代理（【民法110条】）が成立するための要件のうち、「第三者」が代理権の存在について信じ (善意)、そう信じるにつき「正当な理由」があることと日常家事代理権（【民法761条】）との関係について説明しなさい。",
      "answer": "【民法110条】の趣旨を類推し、「当該夫婦の日常家事の範囲内にある」ことにつき、善意・無過失(「正当な理由」があること)を要求する。\n問題の行為が代理権を逸脱する程度を問題にしなければ、日常家事を超える重大な行為にも表見代理が成立し、夫婦別産制（【民法762条】）を害する。"
    },
    "111": {
      "rank": "A",
      "question": "代理権消滅後の表見代理（【民法112条1項】）が成立するための要件について説明しなさい。",
      "answer": "①かつては存在した「代理権」が、行為の時には「消滅」していたこと、\n②かつての「代理権の範囲内」で代理行為を行ったこと、\n③ 「代理権の消滅の事実」につき、相手方が善意・無過失であることである。"
    },
    "112": {
      "rank": "A",
      "question": "代理権授与表示がされた権限の範囲を超えた代理行為がなされた場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "【民法109条1項】と【民法110条】を重畳適用する（【民法109条2項】）。"
    },
    "113": {
      "rank": "A",
      "question": "代理権消滅後に権限の範囲を超えた代理行為がなされた場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "【民法110条】と【民法112条1項】を重畳適用する（【民法112条2項】）。"
    },
    "114": {
      "rank": "A",
      "question": "停止条件の意義について説明しなさい。",
      "answer": "法律行為の効力の発生又は消滅を将来の不確定な事実に係らせる条件のうち、その条件成就によって効力が発生する場合。"
    },
    "115": {
      "rank": "A",
      "question": "解除条件の意義について説明しなさい。",
      "answer": "法律行為の効力の発生又は消滅を将来の不確定な事実に係らせる条件のうち、その条件成就によって効力が消滅する場合。"
    },
    "116": {
      "rank": "A",
      "question": "時効の制度趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "①権利の上に眠る者には法による助力を与えない、\n②永続した事実状態にはそこに法律関係が積み重なるため保護の必要がある、\n③訴訟上で証明の困難を防止するという点にある。"
    },
    "117": {
      "rank": "A",
      "question": "時効完成の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①一定の事実状態の存在、\n②一定の事実状態が一定の期間継続すること、\n③援用である。"
    },
    "118": {
      "rank": "B",
      "question": "詐害行為の受益者は、消滅時効の援用権者（【民法145条】）に含まれるか。",
      "answer": "時効の援用権者に含まれる(最判平10.6.22)。"
    },
    "119": {
      "rank": "B",
      "question": "後順位抵当権者は、消滅時効の援用権者（【民法145条】）に含まれるか。",
      "answer": "時効の援用権者に含まれない(最判平11.10.21)。\n反射的利益にすぎない。"
    },
    "120": {
      "rank": "B",
      "question": "債務者Bが負っている債務のうち、Aに対する債務が消滅時効にかかっている。この場合、Bの債権者Xは、債務者BのAに対する時効援用権を代位行使することができるか。",
      "answer": "肯定説(最判昭43.9.26)\n時効の援用権は、当事者の財産的利益にのみ関し、純粋な債務者の身分ないし人格そのものと結合するものではないため、【民法423条1項】ただし書に反しない。"
    },
    "121": {
      "rank": "A",
      "question": "時効完成の要件のうち、時効の援用（【民法145条】）が必要とされる理由について説明しなさい。",
      "answer": "時効完成によって生じた権利の得喪は不確定であり、援用（【民法145条】）又は放棄（【民法146条】）によって確定的になる(援用を停止条件として権利得喪の効果が確定的に発生する(停止条件説))。"
    },
    "122": {
      "rank": "A",
      "question": "時効完成後に、援用権者が時効完成を知らずに弁済の猶予を求めた。相手方の信頼を保護するため、時効の援用はできないと考えるのが妥当であるが、その法律構成をいかにするべきか。",
      "answer": "A 旧判例(大判明44.10.10,最判昭35.6.23)=時効の放棄と考える。\nB 判例(最大判昭41.4.20)=信義則上、時効援用権を喪失する。"
    },
    "123": {
      "rank": "A",
      "question": "長期取得時効（【民法162条1項】）の成立要件について説明しなさい。",
      "answer": "①20年間の占有継続、\n②所有の意思、\n③平穏、公然、\n④援用である。"
    },
    "124": {
      "rank": "A",
      "question": "短期取得時効（【民法162条2項】）の成立要件について説明しなさい。",
      "answer": "①10年間の占有継続、\n②所有の意思、\n③平穏、公然、\n④援用、\n⑤善意無過失である。"
    },
    "125": {
      "rank": "A",
      "question": "取得時効の要件のうち、占有の継続は推定されるか。",
      "answer": "【民法186条2項】により推定される。"
    },
    "126": {
      "rank": "A",
      "question": "取得時効の要件のうち、所有の意思は推定されるか。",
      "answer": "【民法186条1項】により推定される。"
    },
    "127": {
      "rank": "A",
      "question": "取得時効の要件のうち、平穏、公然は推定されるか。",
      "answer": "【民法186条1項】により推定される。"
    },
    "128": {
      "rank": "A",
      "question": "短期取得時効（【民法162条2項】）の要件のうち、善意は推定されるか。",
      "answer": "【民法186条1項】により推定される。"
    },
    "129": {
      "rank": "A",
      "question": "短期取得時効（【民法162条2項】）の要件のうち、無過失は推定されるか。",
      "answer": "推定されない。"
    },
    "130": {
      "rank": "A",
      "question": "短期取得時効（【民法162条2項】）の要件のうち、「善意」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "自分に所有権があると信じることをいう。"
    },
    "131": {
      "rank": "B",
      "question": "短期取得時効の要件である善意無過失の判断時期について説明しなさい。",
      "answer": "善意無過失は占有の始期に判断する。\nその後、悪意に変わっても影響なし。"
    },
    "132": {
      "rank": "B",
      "question": "取得時効の要件事実について説明しなさい。",
      "answer": "長期取得時効（【民法162条1項】）を主張する場合、①ある時点での占유、②20年経過時点での占有、③時効援用の意思表示が要件事実となる。短期取得時効（【民法162条2項】）を主張する場合には、占有開始時に善意であることについて無過失であること(無過失の評価根拠事実)を主張することになる。これに対して、抗弁として、他主占有権原、他主占有事情、悪意、無過失の評価障害事実を主張することになる。"
    },
    "133": {
      "rank": "A",
      "question": "取得時効の要件のうち、「所有の意思」の判断方法について説明しなさい。",
      "answer": "占有取得原因たる事実によって客観的に決まり、占有者の主観によるものではない。"
    },
    "134": {
      "rank": "B",
      "question": "「権原の性質上占有者に所有の意思がないものとされる場合には、その占有者が、自己に占有をさせた者に対して所有の意思があることを表示し、又は新たな権原により更に所有の意思をもって占有を始めるのでなければ、占有の性質は、変わらない」（【民法185条】）ところ、相続によって「新たな権原」を取得したといえるかについて説明しなさい。",
      "answer": "原則として、「新たな権原」に当たらないが、事実的支配が外形的客観的にみて独自の所有の意思に基づくものと解される場合、「新たな権原」に当たり、自主占有に転換する(最判平8.11.12)。\nただし、判例は「新たな権原」に当たるかどうかは、明示していない。\n①相続は、相続人の地位を包括承継するため（【民法896条】本文）、被相続人の占有が他主占有である以上、相続人の占有も他主占有になるのが原則である。\n②被相続人所有であると信じて占有を継続した相続人を保護する必要。"
    },
    "135": {
      "rank": "B",
      "question": "Aはその所有する土地をBに対して譲渡したが、登記を具備しなかった。その後Aは同土地をCにも譲渡し、Cは登記を具備した。この場合、Bは【民法177条】との関係ではCに劣後するが、所有権の取得時効を主張することができるか。条文上、要件として「他人の物」（【民法162条】）であることが要求されているように思える。とすれば、自己物を時効取得することはできないのか。",
      "answer": "時効取得肯定説(最判昭42.7.21)\nBはその他の要件を満たせば、土地の所有権をCに対して主張することができる。\n①時効制度の趣旨は、永続した事実状態を尊重してこれを実体法上の権利関係に高め、また、真実の立証の困難性を救済する点にあるから、趣旨を満たす限り自己物・他人物を区別する必要はない。\n② 「他人の物」とは例示であると考えればよい。"
    },
    "136": {
      "rank": "B",
      "question": "Aが善意・無過失で他人の物を6年間占有した後、悪意のBに譲渡しBが5年間占有を継続した。Bは、自己のみの占有も主張できるし、前主の占有をあわせて主張することもできる（【民法187条1項】）。また、前主の占有をあわせて主張する場合には、「瑕疵」も承継する(悪意であれば、悪意も承継)（【民法187条2項】）。では、前主の「瑕疵がないこと」も承継するのか。",
      "answer": "判例(最判昭53.3.6) = 「瑕疵がないこと」も承継する。\n①同一人による占有継続の場合には占有開始時に善意・無過失であれば足りることとの均衡。\n②【民法187条2項】が「瑕疵をも」としているのは、「瑕疵のないことはもちろんのこと、瑕疵のあることもまた承継する」 という意味であり、占有と瑕疵を承継するという意味ではない。"
    },
    "137": {
      "rank": "B",
      "question": "「占有者の承継人は、その選択に従い、自己の占有のみを主張し、又は自己の占有に前の占有者の占有を併せて主張することができる」（【民法187条1項】）ところ、前主が死亡した場合の相続人との関係で、占有は事実的支配を伴うものであるため、相続人が事実的支配を開始するまで、占有は認められないのではないかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例(最判昭44.10.30) =相続によって占有は当然に(相続人に) 移転する(前主の占有は観念的に相続することになる)。\n①無占有状態を作出するべきでない。\n②占有権の相続を認めなければ、被相続人の下で進行してきた取得時効が、被相続人の死亡により無に帰することになる。"
    },
    "138": {
      "rank": "B",
      "question": "【民法187条1項】の「承継」に相続による包括承継は含まれるか。",
      "answer": "肯定説(最判昭37.5.18)\n【民法187条】は、占有を承継した者は、一面においては前主の占有と同一性を有する占유を継続し、他面において自らの新たな占有を開始したものとみられることを反映した規定であって、その意味で特定承継と包括承継は異ならない。"
    },
    "139": {
      "rank": "A",
      "question": "消滅時効の成立要件について説明しなさい。",
      "answer": "①権利の不行使、\n②一定期間の経過、\n③援用の意思表示である。"
    },
    "140": {
      "rank": "A",
      "question": "消滅時効の成立要件のうち、「権利を行使することができる時」（【民法166条1項2号】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "法律上の障害が消滅した時点をいう。"
    },
    "141": {
      "rank": "A",
      "question": "消滅時効の成立要件のうち、「債権者が権利を行使することができることを知った時」（【民法166条1項1号】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "権利行使が期待可能な程度に当該権利の発生及びその履行期の到来その他権利行使にとっての障害がなくなったことを債権者が知った時をいう。"
    }
  }
}